+++
title = "Экстремум функционала от многих переменных"
++++



Для функционала, зависящего от $m$ функций
$y_1 (x), y_2 (x), \ldots , y_m (x),$

$$V[y_1, \ldots , y_m] = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(x, y_1, y_2, \ldots , y_m, y'_1, y'_2, \ldots , y'_m) dx,$$
где $F$ --- трижды дифференцируемая функция своих аргументов, при
граничных условиях вида

$$y_k (x_0) = y_k^0, ~ y_k (x_1) = y_k^1, ~ (k = 1, 2, \ldots , m),$$
экстремали находятся из следующей системы уравнений Эйлера

$$F_{y_k} - \dfrac{d}{dx} F_{y'_k} = 0 ~ (k = 1, \ldots , m).$$

### Задание 1

*Найти кратчайшее расстояние между точками $A(R, 0, 0)$ и $B(0, R, H)$
на цилиндрической поверхности $x^2 + y^2 = R^2$.*

::: {.center}
![image](Pictures/4.jpg){width="0.4\\linewidth"}
:::

*Здесь удобнее в качестве аргумента выбрать $z$, а искомые функции
обозначить $x(z)$ и $y(z)$. Тогда не возникает многозначности в этих
функциях, и задача формулируется следующим образом:*
$$l(x, y) = \int\limits_0^H \sqrt{1+\left(x'(z)\right)^2+\left(y'(z)\right)^2} dz \rightarrow min;$$
$$\begin{cases}
    x(0) = R; \\
    y(0) = 0;
\end{cases}
\begin{cases}
    x(H) = 0; \\
    y(H) = R;
\end{cases}$$ $$\varphi(x, y) = x^2 + y^2 - R^2 = 0.$$

*Далее необходимо решить задачу на условный экстремум.*

**Ответ:** $$\begin{cases}
    x(z) = R \cos \dfrac{\pi z}{2 H};\\\\
    y(z) = R \sin \dfrac{\pi z}{2 H}.
\end{cases}$$
